% xelatex
\documentclass[UTF8,scheme=chinese]{ctexbook}

\ctexset{
	%punct=kaiming,%開明式標點
	chapter/numbering=false,                  %章級標題不編號
	chapter/format=\Large\centering\bfseries, %居中標題
	chapter/pagestyle=empty,                  %章級標題頁面不顯示頁眉頁腳
	section/numbering=false,                  %節級標題不編號
	section/format=\large\bfseries, %居中標題
	contentsname={目\quad 録},                %重命名目錄名稱
}

% 尾注-用於排版校勘記
% 用法：文中\endnote{...} 在要显示尾注的位置输入 \theendnotes
\usepackage{endnotes}
\usepackage{etoolbox}% 每章尾注重新编号
\makeatletter
\def\enoteheading{\subsubsection*{\notesname
  \@mkboth{\MakeUppercase{\notesname}}{\MakeUppercase{\notesname}}}%
  \mbox{}\par\vskip-3\baselineskip\noindent\rule{.5\textwidth}{0pt}\par\vskip\baselineskip}
\makeatother
\renewcommand{\notesname}{\raggedright 校勘記} %定义尾注的标题名称
\def\enotesize{\normalsize}
\csappto{theendnotes}{\setcounter{endnote}{0}}

\usepackage[paperwidth=442.26pt,paperheight=589.26pt,text={220.5pt,442.26pt},bottom=63.63pt,outer=168pt,marginparwidth=126pt]{geometry}%30字27行，字號10.5bp，左右下邊空6字（63.63bp）
%\usepackage[paperwidth=442.26pt,paperheight=589.26pt,text={315pt,442.26pt},bottom=63.63pt,right=63.63pt]{geometry}

\raggedbottom

\usepackage{xeCJKfntef}

\usepackage{zhnumber}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont[BoldFont={Source Han Serif CN SemiBold}]{Source Han Serif CN}
\xeCJKsetup{
	AutoFallBack=true,
	CheckSingle=false}
\setCJKfallbackfamilyfont{\CJKrmdefault}{{ZhongHuaSongPlane00},{ZhongHuaSongPlane02},{ZhongHuaSongPlane15}}


\usepackage{snotez}
\setsidenotes{
	note-mark-format=〔\zhnumber{#1}〕,%注释文本
	text-mark-format=\raisebox{4pt}{\footnotesize〔\zhnumber{#1}〕},%文中的注释序号
	text-format+=\kaishu\raggedright,%注释文本的格式
	perpage=true%每页重新编号，需要多次编译
}

\newCJKfontfamily\utffont{FZKaiS(SIP)-PUA.TTF}% 用法{\utffont{...}}

\usepackage{fontspec}
\newcommand\puafont{\fontspec[ExternalLocation=]{FZKaiS(SIP)-PUA.TTF}}% 用法{\puafont ...}

\newcommand{\pagenum}{\footnotesize\heiti\color{red}}
\newcommand{\yuanshuzhu}{\small\kaishu}

\usepackage{emptypage}%設置空白页页眉页脚不顯示任何內容

% 目录樣式
\usepackage{titletoc}
%\usepackage[toc]{multitoc}
%\titlecontents{chapter}[0em]{\vspace{3mm}\bfseries}{}%
%{}{\titlerule*[0.5pc]{$\cdot$}\small\contentspage}
\titlecontents{chapter}[0bp]{\addvspace{2pt}\bfseries\filright}%顶格
	{\contentspush{\thecontentslabel\ }}
	{}{\titlerule*[6pt]{$\cdot$}\contentspage}
\titlecontents{section}[\ccwd]{\addvspace{2pt}\filright}%缩进1个汉字
	{\contentspush{\thecontentslabel\ }}
	{}{\titlerule*[6pt]{$\cdot$}\contentspage}
\titlecontents{subsection}[2\ccwd]{\addvspace{2pt}\filright}%缩进2个汉字
	{\contentspush{\thecontentslabel\ }}
	{}{\titlerule*[6pt]{$\cdot$}\contentspage}
% 頁碼對齊
\makeatletter
\renewcommand{\@pnumwidth}{1.5\ccwd}% 预估最大页码要占多宽的位置，正文之前使用的是中文汉字页码，预估最大不超过99，因此设置为2个汉字宽度
\makeatother

\begin{document}

\newgeometry{
	%paperwidth=442.26pt,
	%paperheight=589.26pt,
	textwidth=315pt,
	textheight=442.26pt,
	bottom=63.63pt,
	right=63.63pt,
}%

\chapter{點校説明}

《開天傳信記》一卷，唐鄭綮撰。本書記載開元、天寶間遺聞佚事三十餘條，故名。晁公武《郡齋讀書志》題作《開元傳信記》，失作者著書之旨，顯誤。

鄭綮，字蘊武，排行五，滎陽（今屬河南）人。登進士第，歷監察御史、倉部員外郎、户部員外郎、吏部員外郎。《開天傳信記》，即作于吏部員外郎任上。後又任金、刑、右司郎中，出爲廬州刺史。王徽爲御史中丞，奏薦綮爲兵部郎中、知臺雜，遷給事中，轉右散騎常侍。昭宗於乾寧元年擢其爲禮部侍郎、同中書門下平章事，綮自知難符衆望，自求引退，以太子少保致仕。光化二年（八九九）卒。綮善詩，自云「詩思在灞橋風雪中驢背上」，詩多刺時侮劇，語多俳諧，好用歇後句，時人共號「鄭五歇後體」。今傳詩僅四首，生平事迹見兩《唐書》本傳。

《開天傳信記》被《新唐書·藝文志》、《崇文總目》、晁公武《郡齋讀書志》、尤袤《遂初堂書目》、陳振孫《直齋書録解題》諸官私書目著録如「雜史」類，所記内容爲開元、天寶時事，舉凡朝廷政事、宫掖秘事、社會風情、世態習尚、文學音樂等，無不載述，或可補史載之缺失，如「開元初上{\pagenum -73-}勵精理道」條，叙述開元盛世之繁榮景象，較正史尤爲概括；「上於諸王友愛特甚」條，叙述唐玄宗與諸王友愛情事，生動真切，後被王讜採入《唐語林》中，劉昫著《舊唐書》，亦以之採入《睿宗諸子傳》裏。鄭綮記事亦有失實處，如「上於藩邸」條，四庫館臣根據《舊唐書·王琚傳》王琚選補主簿時乘機進説除太平公主事，又據韋氏稱制，王琚正亡命江都之事，指出：「所記恐非事實，宜爲《通鑑》之所不取。」此外，如「羅公遠多秘術」、「夢遊月宫」、「道士葉法善」、「上見嶽神」諸條，則語涉怪誕，未可傳信。

此書有多種版本，現以丁卯武進陶氏刊行《百川學海》本作底本，參校以南京圖書館藏八千卷樓藏明覆宋本《百川學海》本（簡稱《八千卷》本）、《唐代叢書》本（簡稱《唐代》本）、《歷代小史》本（簡稱《小史》本）、《説庫》本、《説郛》宛委山堂本（簡稱《説宛》本）、《古今説部叢書》本（簡稱《古今説部》本）。王讜《唐語林》、《太平廣記》引録本書不少條目，今據以校補。《説庫》本録本書，其中有六條：「平賊同日」、「三聖子皆登帝位」、「相有二親」、「三代爲相」、「三拜中書」、「三十二年居相位」，不載於《百川學海》本，其他諸本亦無，所述之事大都非開元、天寶事迹，有悖鄭綮之著書宗旨，故本書不予輯録，特此説明。

\begin{flushright}
點校者　二〇〇八年六月{\pagenum -74-}
\end{flushright}

\newgeometry{
	%paperwidth=442.26pt,
	%paperheight=589.26pt,
	bottom=63.63pt,
	outer=168pt,
	textwidth=220.5pt,
	textheight=442.26pt,
	marginparsep=10.5pt,
	marginparwidth=126pt,
}%

\chapter{開天傳信記序}

余何爲者也？累參臺郎，思勤墳典，用自修勵。竊以國朝故事，莫盛於開元、天寶之際。服膺簡策，管窺王業，參於聞聽，或有闕焉。承平之盛，不可殞墜。\CJKunderdot{輒因簿領之暇}，\sidenote{「簿領」原作「步領」，今據《全唐文》卷四〇八改。周中孚《鄭堂讀書記》、《四庫全書總目》引録本序，亦作「簿領」。{\pagenum -75-}}搜求遺逸，傳於必信，名曰《開天傳信記》。斗筲微器，周鼎不節之咎，何已遐乎？好事者觀其志，寬其愚，是其心也。

\newgeometry{
	%paperwidth=442.26pt,
	%paperheight=589.26pt,
	textwidth=315pt,
	textheight=442.26pt,
	bottom=63.63pt,
	right=63.63pt,
}%

\tableofcontents

\newgeometry{
	%paperwidth=442.26pt,
	%paperheight=589.26pt,
	bottom=63.63pt,
	outer=168pt,
	textwidth=220.5pt,
	textheight=442.26pt,
	marginparsep=10.5pt,
	marginparwidth=126pt,
}%

\chapter{開天傳信記}

1　上於藩邸時，每戲遊城南韋、杜之間。因逐狡兔，意樂忘返，\CJKunderdot{與其徒十數人}，\sidenote{「人」原作「一」，今據《唐代》本、王讜《唐語林》卷四、《太平廣記》卷四九四「王琚」條改。}\CJKunderdot{饑倦甚}，\sidenote{「饑」原作「飲」，今據《唐代》本、王讜《唐語林》卷四、《太平廣記》卷四九四改。}\CJKunderdot{休息於封部大樹下}。\sidenote{「封部」《唐代》本、王讜《唐語林》卷四、《太平廣記》卷四九四作「村中」。{\pagenum -77-}}適有書生延上過其家，家貧，止於村妻、一驢而已。上坐未久，書生殺驢拔蒜備饌，酒肉霶霈。上顧而奇之，及與語，磊落不凡，問其姓名，\CJKunderdot{乃王琚也}。\sidenote{《四庫全書總目》卷一四二《開元傳信記》提要云：「其紀明皇戲游城南，王琚延過其家，謀誅韋氏一條，據《唐書·琚傳》，乃琚選補主簿，過謝太子，乘機進説，以除太平公主，並無先過琚家之事。司馬光作《通鑑》，亦不從是書，惟《新唐書》兼採之。然韋氏稱制時，琚方以王同皎黨亡命江都，安得復卜居韋、杜？綮所記恐非事實，宜爲《通鑑》所不取。」}自是上每遊韋杜間，必過琚家，琚所諮議合意，益親善焉。及韋氏專制，上憂甚，獨密言於琚，曰：「亂則殺之，又何疑也？」上遂納琚之謀，戡定禍難。累拜爲中書侍郎，實預配享焉。

\vspace{1.5em}

2　上於諸王友愛特甚，\CJKunderdot{常思作長枕大被}，\sidenote{原無「大被」二字，王讜《唐語林》卷一引本書作「常思作長枕大被」，今據補。按《舊唐書·睿宗諸子傳》：「玄宗嘗製一大被長枕，將與成器等共申友悌之好。」{\pagenum -78-}}與諸王同起卧。諸王有疾，上輒終日不食，終夜不寢，形憂於色。左右或開諭進食，上曰：「弟兄，吾手足也。手足不理，吾身廢矣，何暇更思美食安寢邪？」上於東都起五王宅，於上都製花萼相輝之樓，蓋爲諸王爲會集宴樂之地。上與諸王靡日不會聚，或講經義、論理道，間以毬獵蒲博、賦詩飲食，歡笑戲謔，未常惰怠。近古帝王友愛之道，無與比也。

\vspace{1.5em}

3　開元初，上勵精理道，鏟革訛弊，不六七年，天下大治，\CJKunderdot{河清海晏}，\sidenote{「海晏」原作「海宴」，今據《八千卷》本、王讜《唐語林》卷三引文改。}物殷俗阜。安西諸國，悉平爲郡縣。自開遠門西行，亘地萬餘里，入河、隍之賦税，\CJKunderdot{滿右藏，東納河北諸道租庸，充滿左藏}。\sidenote{原作「左右藏庫」，今據王讜《唐語林》卷三引文補。}財物山積，不可勝較。四方豐稔，百姓殷富，管户一千餘萬，米一斗三四文，丁壯之人，不識兵器。路不拾遺，行者不囊糧。\CJKunderdot{奇瑞疊應}，\sidenote{「奇瑞」原作「其瑞」，今據王讜《唐語林》卷三引文改。}\CJKunderdot{重譯麕至}，\sidenote{「重譯」原作「重驛」，今據《説苑》本、《古今説部》本、王讜《唐語林》卷三引文改。}人情欣欣然，感登岱告成之事。上猶惕厲不已，爲讓者數四焉。是時，劉晏年八歲，獻《東封書》。上覽而奇之，命宰相出題，就中書試驗。張説、\CJKunderdot{源乾曜等咸寵薦}。\sidenote{「咸寵薦」王讜《唐語林》卷三引作「咸相感慰薦」。{\pagenum -79-}}上以晏間生秀妙，引宴於内殿，縱六宫觀看。貴妃坐晏於膝上，親爲晏畫眉總丱髻。宫中人投果遺花者，不可勝數也。尋拜晏祕書省正字。

\vspace{1.5em}

4　開元初，山東大蝗。姚元崇請分遣使捕蝗，埋之。上曰：「蝗，天災也，誠由不德而致焉。卿請捕蝗，\CJKunderdot{得無違天而傷義乎}？」\sidenote{原無「天」字，今據王讜《唐語林》卷三引文補。}元崇進曰：「臣聞《大田》詩曰：『秉畀炎火』者，捕蝗之術也。古人行之於前，陛下用之於後，古人行之，所以安農，\CJKunderdot{陛下行之}，\sidenote{《八千卷》本作「陛下用之」。}所以除害。臣聞安農，非傷義也，農安則物豐，除害則人豐樂，興農去害，有國之大事也，幸陛下熟思之。」上喜曰：「事既師古，用可救時，是朕心也。」遂行之。時中外咸以爲不可，上謂左右曰：「吾與賢相討論已定，捕蝗之事，敢議者死！」是歲所司結奏，\CJKunderdot{捕蝗蟲凡百餘萬石}，\sidenote{王讜《唐語林》卷三引文作「捕蝗十分去四」。}時無飢饉，天下賴焉。

\vspace{1.5em}

5　上將登封太山，益州進白驟至，潔朗豐潤，權奇偉異，上遂親乘之。柔習安便，\CJKunderdot{不知登降之倦}。\sidenote{「登降之倦」《唐代》本作「登降之勞也」。}告成禮畢，復乘而下。纔下山坳，休息未久，而有司言白騾無疾而殪。上歎異{\pagenum -80-}之，謚曰「白騾將軍」，命有司具槽櫝，疊石爲墓，\CJKunderdot{在封禪壇北一里餘}，\sidenote{「一里餘」《唐代》本作「數里」。}于今存焉。

\vspace{1.5em}

6　車駕次華陰，上見嶽神數里迎謁。上問左右，\CJKunderdot{左右莫之見}。\sidenote{原無「左右」二字，今據《太平廣記》卷二八三補。{\pagenum -81-}}遂詔諸巫問神安在，獨老巫阿馬婆奏云：「三郎，在路左，朱髮紫衣，迎候陛下。」上顧笑之，仍勒阿馬婆勅神先歸。上至廟，見神櫜鞬，俯伏庭東南大栢樹下，又召阿馬婆問之，對如上見。上加敬禮，命阿馬婆致意，而旋降詔先諸嶽，封爲金天王，仍上自書製碑文以寵異之。其碑髙五十餘尺，闊丈餘，厚四五尺，天下碑莫比也。其陰刻扈從太子、王公以下百官名氏。製作壯麗，\CJKunderdot{鐫刻精巧}，\sidenote{「巧」上三字原無，今據《太平廣記》卷二八三補。}無倫比焉。

\vspace{1.5em}

7　上爲皇孫時，風表瓌異，神彩英邁，嘗於朝堂叱武攸暨曰：「朝堂，我家朝堂，汝得恣蜂蠆而狼顧耶？」則天聞而驚異之，再三顧曰：「\CJKunderdot{此兒氣概不常}，\sidenote{原無「不常」二字，今據《説宛》本、《古今説部》本補。}終當爲吾家太平天子也。」

\vspace{1.5em}

8　西凉州俗好音樂，製新曲曰《涼州》，開元中列上獻。上召諸王便殿同觀。曲終，諸王賀，舞蹈稱善，獨寧王不拜。上顧問之，寧王進曰：「此曲雖嘉，臣有聞焉，夫音者，始於宫，散於商，成於角、徵、羽，莫不\CJKunderdot{根柢囊橐於宫、商也}。\sidenote{《唐代》本、《太平廣記》卷二〇四作「根蒂而襲於宫商」。王讜《唐語林》卷三作「根柢橐籥於宫商也」。}斯曲也，\CJKunderdot{宫離而少徵}，\sidenote{「宫離」《説苑》本、《古今説部》本、王讜《唐語林》卷三作「宫雜」。}商亂而加暴。臣聞宫，君也；商，臣也。\CJKunderdot{宫不勝則君勢卑}，\sidenote{「君」原作「商」，今據王讜《唐語林》卷三、《太平廣記》卷二〇四改。}商有餘則臣事僭，\CJKunderdot{卑則畏下}，\sidenote{「畏」原作「逼」，今據王讜《唐語林》卷三改。}僭則犯上。\CJKunderdot{發於忽微}，\sidenote{「忽微」《説苑》本、《古今説部》本作「隱微」。}形於音聲，播於歌詠，見之於人事。臣恐一日有播越之禍，\CJKunderdot{悖逼之患}，\sidenote{《唐代》本作「悖逆之患」，王讜《唐語林》卷三作「悖亂之患」。}莫不兆於斯曲也。」上聞之默然。及安史作亂，華夏鼎沸，所以見寧王審音之妙也。{\pagenum -82-}

\vspace{1.5em}

9　天寶中，上以三河道險束，漕運艱難，\CJKunderdot{乃旁北山鑿石爲月河}，\sidenote{《唐代》本作「乃令旁山鑿石爲月河」。}以避湍急，名曰天寶河。歲省運夫五十萬，久無覆溺淹滯之患，天下稱之。其河東西徑直長五里餘，闊四五丈，深三四丈，皆鑿堅石。匠人於石得古鐵鐷，長三尺餘，上有「平陸」二字，皆篆文也。上異之，藏於内庫。遂命改河北縣爲平陸縣，旌其事也。{\pagenum -83-}

\vspace{1.5em}

10　\CJKunderdot{上御勤政樓大酺}，\sidenote{「勤政樓」《資治通鑑》卷二一四玄宗開元二十三年載此事作「五鳳樓」，鐵易《南部新書》甲載此事作「花萼樓」。}縱士庶觀看。百戲競作，\CJKunderdot{人物填咽}。\sidenote{「填咽」《説苑》本、王讜《唐語林》本作「填喧」。}金吾衛士白棒雨下，不能制止。上患之，謂力士曰：「吾以海内豐稔，四方無事，故盛爲宴樂，與百姓同歡，不知下人喧亂如此，汝何方止之？」力士曰：「臣不能也。陛下試召嚴安之處分打場，以臣所見，必有可觀。」上從之。安之到，則周行廣場，以手板畫地示衆曰：「\CJKunderdot{犯此者死}！」\sidenote{王讜《唐語林》卷一、《太平廣記》卷一六四作「踰此者必死」。{\pagenum -84-}}\CJKunderdot{以是終五日酺宴}，\sidenote{「終五日」《資治通鑑》作「盡三日」。王讜《唐語林》作「終日」。}咸指其地畫曰「嚴公界境」，無一人敢犯者。

\vspace{1.5em}

11　蘇瓌初未知頲，常處頲於馬廐中，與傭僕雜作。一日，有客詣瓌，候於廳所，頲擁篲趍庭，遺墜文書。客取視之，乃詠崑崙奴詩也。其詞曰：「\CJKunderdot{指頭十挺墨}，\sidenote{王讜《唐語林》卷三作「指如十挺墨」。}\CJKunderdot{耳朶兩張匙}。\sidenote{王讜《唐語林》卷三作「耳似兩張匙」。}」客心異之。而瓌出，與客淹留。客笑語之餘，因詠其詩，並言形貌，問：「何人？非足下宗族庶孽耶？」\CJKunderdot{瓌備言其事，客驚賀之，請瓌}加禮收舉，\sidenote{原無此十一字，今據《唐代》本、王讜《唐語林》卷三補。}必蘇氏之令子也。瓌自是稍稍親之。適有人獻瓌兔，懸於廊廡間。瓌乃召頲詠之，立呈詩曰：「兔子死闌彈，持來掛竹竿。\CJKunderdot{試將明鏡照}，\sidenote{「照」原作「召」，今據《唐代》本、《八千卷》本、《古今説部》本改。{\pagenum -85-}}何異月中看。」瓌大驚奇，驟加禮敬。頲由是學問日新，文章蓋代。及上平内難，一夕間制詔絡繹，無非頲出，代稱「小許公」也。

\vspace{1.5em}

12　上封太山回，車駕次上黨。路之父老，負擔壺漿，遠近迎謁。上皆親加存問，受其獻饋，錫賚有差。父老有先與上相識者，上悉賜酒食，與之話舊。故過村部，必令詢訪孤老喪疾之家，加吊恤之。父老忻忻然，莫不瞻戴叩乞駐留焉。\CJKunderdot{及車駕過金橋}，\sidenote{原作「及車金橋」，今據《唐代》本、王讜《唐語林》卷四、《太平廣記》卷二一二補。}{\yuanshuzhu \CJKunderdot{橋在潞州}，}\sidenote{原無此注，今據《唐代》本、王讜《唐語林》卷四、《太平廣記》卷二一二補。}御路縈轉，上見數十里間，旌纛鮮潔，羽衛整肅，顧謂左右曰：「張説言『勒兵三十萬，旌旗千里間。陝右上黨，至于太原。』（見《后土碑》）真才子也。」左右皆稱萬歲。上遂詔吴道玄、韋無忝、陳閎，令同製《金橋圖》。聖容及上所乘照夜白馬，陳閎主之；橋梁、山水、車輿、人物、草樹、\CJKunderdot{鹰鳥}、\sidenote{原作「雁鳥」，今據《唐代》本、《唐語林》、《太平廣記》改。}器仗、帷幕，吴道玄主之；狗馬、騾驢、牛羊、駱駞、\CJKunderdot{猫猴、猪𤝒四足之類}，\sidenote{《唐語林》作「熊猿猪雞之類」。{\pagenum -86-}}韋無忝主之。圖成，時爲三絶焉。

\vspace{1.5em}

13　上幸蜀回，車駕次劍門，門左右巖壁峭絶。上謂侍臣曰：「劍門天險若此，自古及今，敗亡相繼，豈非在德不在險耶？」因駐蹕題詩曰：「\CJKunderdot{劍閣横空峻}，\sidenote{《全唐詩》卷三唐玄宗《幸蜀回至劍門》：「劍閣横雲峻。」}鑾輿岀守回。翠屏千仞合，丹障五丁開。灌木縈旗轉，仙雲拂馬來。乘時方在德，嗟爾勒銘才。」其詩至德二年普安郡太守賈深勒于石壁，今存焉。

\vspace{1.5em}

14　賀知章祕書監，有高名，告老歸吴中，上嘉重之，\CJKunderdot{每别優異焉}。\sidenote{《太平廣記》卷二五五作「每事加異」。}知章將行，涕泣辭上。上曰：「何所欲？」知章曰：「臣有男未有定名，幸陛下賜之，歸爲鄉里榮。」上曰：「爲道之要莫若信，孚者，信也。履信思乎順，卿子必信順之人也，宜名之曰孚。」知章再拜而受命。知章久而謂人曰：「上何謔我耶？\CJKunderdot{我實吴人}，\sidenote{原無「我」字，今據《太平廣記》卷二五五補。}孚乃瓜下爲子，豈非呼我爲瓜子耶？」{\pagenum -87-}

\vspace{1.5em}

15　上嘗坐朝，以手指上下按其腹。朝退，高力士進曰：「陛下向來數以手指按其腹，豈非聖體小不安耶？」上曰：「非也。吾昨夜夢遊月宫，諸仙娱予以上清之樂，寥亮清越，殆非人間所聞也。酣醉久之，合奏諸樂以送吾歸。其曲淒楚動人，杳杳在耳。吾回，以玉笛尋之，盡得之矣。坐朝之際，慮忽遺忘，故懷玉笛，時以手指上下尋，非不安。」力士再拜賀曰：「非常之事也。願陛下爲臣一奏之。」其聲寥寥然，不可名言也。力士又再拜，且請其名。上笑言曰：「此曲名《紫雲回》。」遂載于樂章。今太常刻石在焉。上封太山，進次滎陽旃然河上，見黑龍，\CJKunderdot{命弧矢親射之}。\sidenote{原無「親」字，今據王讜《唐語林》卷四、《太平廣記》卷四二〇補。}矢發，龍潛滅，自爾旃然伏流，于今百餘年矣。按旃然即濟水也，溢而爲滎，遂名旃然。《左傳》云：「\CJKunderdot{楚師次于旃然}。\sidenote{「次」原作「濟」，今據《古今説部》本、王讜《唐語林》卷四改。按《左傳·襄公》十八年：「遂涉潁，次于旃然。」}」是也。{\pagenum -88-}

\vspace{1.5em}

16　華岳雲臺觀中方之上，有山崛起半瓮之狀，名曰「瓮肚峰」。上賞望，嘉其高迥，欲於峰腹大鑿「開元」二字，填以白石，令百餘里望見。諫官上言，乃止。

\vspace{1.5em}

17　\CJKunderdot{上於弘農古函谷關得寶符}，\sidenote(-31.5pt)[]{《太平廣記》卷一三六作「唐開元末於弘農古函谷關得寶符」。}白石篆文，正成「乘」字。識者解之云：「乘者，四十八，\CJKunderdot{所以示聖人御歷之數也，及帝幸蜀之來歲，正四十八}年，\sidenote(-52.5pt)[]{此二十一字原無，今據《唐代》本、《太平廣記》卷一三六補。}得寶之時，\CJKunderdot{天下歌之曰}：\sidenote(-26.25pt)[]{「歌之」原作「言之」，今據《唐代》本、《太平廣記》卷一三六改。}\CJKunderdot{得寶耶，弘農耶，弘農耶，得寶耶}！\sidenote(-15.75pt)[]{原作「得寶弘農得寶即」，不成文，今據《唐代》本、《太平廣記》卷一三六校補。}于今唱之得寶之年，\CJKunderdot{遂改元爲天寶也}。\sidenote(5.25pt)[]{原無「元爲」二字，今據《太平廣記》卷一三六補。}{\pagenum -89-}

\vspace{1.5em}

18　\CJKunderdot{上幸愛禄山爲子}，\sidenote{《唐代》本、《太平廣記》卷二三八作「玄宗幸愛安禄山，呼禄山爲子」。王讜《唐語林》卷五作「上愛幸安禄山，呼之爲兒」。}嘗與貴妃於便殿同樂。禄山每就坐，\CJKunderdot{不拜上而拜妃}。\sidenote{《唐代》本、《太平廣記》卷二三八作「不幸玄宗而拜楊妃」。}上顧問：「此胡不拜我而拜妃子，意何在也？」禄山奏曰：「胡家即知有母，不知有父，故也。」上笑而捨之。祿山豐肥大腹，上嘗問曰：「\CJKunderdot{此胡腹中何物？其大如是}。」\sidenote{王讜《唐語林》卷五作「此腹中何物而大」，《太平廣記》卷二三八作「此胡腹中何物？其大乃爾」。按《新唐書·安禄山傳》：「胡腹中何有而大？」}禄山尋聲應曰：「腹中更無他物，唯赤心爾。」上以言誠而益親善之。{\pagenum -90-}

\vspace{1.5em}

19　一行將卒，留物一封，命弟子進於上。發而視之，乃蜀當歸也。上初不諭，及幸蜀回，乃知微旨，深歎異之。

\vspace{1.5em}

20　\CJKunderdot{羅公遠多祕術}，\sidenote{「羅公遠」《太平廣記》卷七七作「羅思遠」，《新唐書·方伎傳》有《羅思遠》傳，叙事與此合。}最善隱形之法。上就公遠，雖傳受不肯盡其要。上每與同爲之，則隱没，人不能知。若自試，或餘衣帶，或露樸頭脚，\CJKunderdot{每被宫人知上所在}。\sidenote{《唐代》本、《太平廣記》卷七七作「宫中人每知帝所在也」。王讜《唐語林》卷五作「宫人每知上之所在也」。}\CJKunderdot{帝多方賜賚，或懼以死而求之，終不盡傳}。\sidenote{此十六字原無，今據《唐代》本、《太平廣記》卷七七補。王讜《唐語林》卷五作「百萬賜資，或臨之以死，公遠終不盡傳其術」。}上怒，命力士裹以油幞，置榨木下，\CJKunderdot{壓殺而埋棄之}。\sidenote{「埋棄之」《唐代》本、《太平廣記》卷七七作「埋瘞之」。}不旬日，有中使自蜀道回，逢公遠於路，乘騾而笑謂使者曰：「上之爲戲，一何虐耶？」{\pagenum -91-}

\vspace{1.5em}

21　萬廻師，閿鄉人也。神用若不足，謂愚而癡，無所知。雖父母亦以豚犬畜之。兄被戍役安西，音問隔絶。父母謂其誠死，日夕涕泣而憂思也。萬廻顧父感念甚，忽跪而言曰：「涕泣豈非憂兄耶？」\CJKunderdot{父母且信然}，\sidenote{《太平廣記》卷九二作「父母且疑且信」。}萬廻曰：「詳思我兄所要者，衣裝、糗糧、\CJKunderdot{巾履之屬}，\sidenote{原無「履」字，今據《太平廣記》卷九二補。}悉備之，\CJKunderdot{某將覲焉}。\sidenote{「覲焉」《小史》本、《説庫》本作「觀焉」。《太平廣記》卷九二作「往之」。}」忽一日朝賚所備，夕返其家，告父母曰：「兄平善矣。」發書視之，乃兄迹也，一家異之。弘農抵安西萬餘里，以其萬里而廻，故謂之萬廻也。居常貌{\pagenum -92-}如愚癡，忽有先覺異見，驚人神異也。上在藩邸，或遊行人間，萬廻於聚落街衢高聲曰：「天子來！」或曰：「聖人來！」其處信宿間，上必經過徘徊也。安樂公主，上之季妹也，附會韋氏，熱可炙手，道路懼焉。萬廻望其車騎，道唾曰：「血腥不可近也。」不旋踵而滅亡之禍及矣。上知萬廻非常人，内出二宫人，日夕侍奉，特敕於集賢院圖形焉。

\vspace{1.5em}

22　道士葉法善，精於符籙之術，上累拜爲鴻臚卿，\CJKunderdot{優禮待焉}。\sidenote{「待焉」《太平廣記》卷三六八作「特厚」。}法善居玄真觀，嘗有朝客數十人詣之，解帶淹留，滿座思酒。忽有人叩門，云：「麴秀才。」法善令人謂曰：「方有朝寮，未暇瞻晤，幸吾子異日見臨也。」語未畢，\CJKunderdot{有一美措傲睨直人}，\sidenote{「美措」《説宛》本、《古今説部》本作「秀才」，《太平廣記》卷三六八作「措大」。}年二十餘，肥白可觀，笑揖諸公，居末席，伉聲談論，\CJKunderdot{援引古人}，\sidenote{「古人」《太平廣記》卷三六八作「古今」。}一席不測，恐聳觀之。良久蹔起旋轉，法善謂諸公曰：「此子突入，語辯如此，豈非魃魅爲惑乎？\CJKunderdot{試與諸公避之}。\sidenote{《太平廣記》卷三六八作「試與諸公取劍備之」。}」號生復{\pagenum -93-}至，扼腕抵掌，論難鋒起，勢不可當。法善密以小劍擊之，\CJKunderdot{隨手失墜于階下}，\sidenote{《太平廣記》卷三六八作「隨手喪元，墜于階下」。}化爲瓶植，一座驚懾，遽視其所，乃盈瓶醴醞也。咸大笑，飲之，其味甚嘉。坐客醉而揖其瓶曰：「麴生風味，不可忘也。」

\vspace{1.5em}

23　上命裴寬爲河南尹，寬性好釋氏，師事普寂襌師，旦夕造謁焉。居一日，寬詣寂，寂曰：「有少事，未暇款語，且請遲回休憩也。」寬乃屏賓從，止於空室。見寂絮滌正堂，焚香端坐。坐未久，忽聞扣門連聲云：「一行天師至。」一行入詣作禮，禮寂之足。禮訖，附耳密語，其貌絶恭。寂但顧云無不可者，語訖入禮，\CJKunderdot{禮訖又語，如是者三}。\sidenote{原作「禮語如是三」，有逸文，今據《太平廣記》卷九二補。}寂惟云：{\pagenum -94-}「是，是！」一行語訖，降堦入南堂，自闔其扉。寂乃徐命弟子云：「遣聲鍾，一行和尚滅度矣。」左右疾走視之，一如其言。後寂滅度，寬復衰絰。葬之日，徒步出城送之，甚爲搢紳所譏也。寬子諝復爲河南尹，\CJKunderdot{素好詼諧}，\sidenote{「詼諧」原作「談諧」，今據《説宛》本、《古今説部》本改。}多異筆。嘗有投牒，誤書紙背。請判云：「者畔似那畔，那畔似者畔，我不可辭與你判，笑殺門前著靴漢。」又有婦人投狀争猫兒，狀云：「若是兒猫，即是兒猫；若不是兒猫，即不是兒猫。」諝大笑，判狀云：「猫兒不識主，旁我搦老鼠，兩家不須争，將來與裴諝。」遂納其猫兒，争者亦哂。

\vspace{1.5em}

24　安禄山初爲張韓公帳下走使之吏，\CJKunderdot{韓公常令祿山洗足}。\sidenote(-31.5pt)[]{原無「公」字，今據王讜《唐語林》卷三補。按張仁愿封韓國公，見新、舊《唐書》本傳，因韓非其姓，故當加公。}韓公脚下有黑點子，禄山因洗脚而竊窺之。韓公顧笑曰：「黑子，吾貴相也，獨汝窺之，亦能有之乎？」禄山曰：「某賤人也，不幸兩足皆有，\CJKunderdot{比將軍者黑而加文}，\sidenote(-31.5pt)[]{「黑而加文」王讜《唐語林》卷三、吴曾《能改齋漫録》卷六作「色黑而加大」。}竟不知是何祥也。」韓公奇而觀之，益親厚之，約爲義兒，\CJKunderdot{而加薦寵焉}。\sidenote(-31.5pt)[]{《説宛》本、《古今説部》本作「爲加寵焉」。王讜《唐語林》卷三作「深加勉慰」。}{\pagenum -95-}

\vspace{1.5em}

25　\CJKunderdot{無畏三藏自天竺至}，\sidenote(-31.5pt)[]{原無「至」字，今據《八千卷》本、《説庫》本、《小史》本、《太平廣記》卷九二補。}\CJKunderdot{所司引謁於玄宗}，\sidenote{原作「上所可引謁」，不成語，今據《太平廣記》卷九二補、改。}上見而敬信焉。上謂三藏曰：「師自遠而來，困倦，欲於何方休息耶？」三藏進曰：「臣在天竺國時，聞西明寺宣律師持律第一，願依止焉。」上可之。宣律禁誡堅苦，焚修精潔。三藏飲酒食肉，言行麄易，往往乘醉而喧，穢污絪席。\CJKunderdot{宣律頗不甘心}。\sidenote{《太平廣記》卷九二作「宣律頗不能甘之」。}忽中夜，宣律捫虱，將投于地，三藏半醉，連聲呼曰：「律師撲死佛子！」宣律方知是神異人也，整衣作禮，投而師事之。宣律精苦之甚，常夜行道，臨堦墜墮，忽覺有人捧承其足。宣律顧視之，乃少年也。宣律遽問：「弟子何人，中夜在此？」少年曰：「某非常人，即毗沙王之子那吒太子也。護法之故，擁護和尚久矣。」宣律曰：「貧道修行，無事煩太子，\CJKunderdot{太子威神自在}，\sidenote{原無「太子」二字，今據《説庫》本、《小史》本、《太平廣記》卷九二補。}西域有可作佛事者，願太子致之。」{\pagenum -96-}太子曰：「某有佛牙，賨事雖久，頭目猶捨，敢不奉獻。」\CJKunderdot{宣律求之}，\sidenote{《太平廣記》卷九二作「宣律得之」，義長。}即今崇聖寺佛牙是也。

\vspace{1.5em}

26　太真妃最善於擊磬拊搏之音，泠泠然新聲，雖太常梨園之能人，莫加也。上令採藍田緑玉琢爲器，\CJKunderdot{上造簨簴流蘇之屬}，\sidenote{「上造」《太平廣記》卷二〇四作「尚方造」，近是。}皆以金鈿珠翠珍怪之物雜飾之，又鑄二金師子，作拏攫騰奮之狀，各重二百餘斤，\CJKunderdot{以爲趺}\sidenote{原作「以扶」，今據《唐代》本、《太平廣記》卷二〇四改。}，其他綵繪縟麗，制作神妙，一時無比也。上幸蜀回京師，樂器多忘失，獨玉磬偶在。上顧之悽然，不忍置於前，\CJKunderdot{促令送太常}，\sidenote{「促令」《説宛》本、《古今説部》本作「遂命」。}\CJKunderdot{至今藏於太常正樂庫}。\sidenote{《太平廣記》卷二〇四作「至今藏於太樂署正聲庫者，是也」。}{\pagenum -97-}

\vspace{1.5em}

27　上所幸美人，忽夢人邀去，縱酒密會，任飲盡而歸，歸輒流汗，倦怠忽忽。後因從容盡白於上，上曰：「此必術人所爲也，汝若復往，但隨宜以物識之。」其夕熟寐，飄然又往。半醉，見石硯在前，乃密印手文於曲房屏風上，寤而具啓上。上乃潛以物色，令於諸宫觀求之。異日，於東明觀得其屏風，手文尚在，道士已遁矣。

\vspace{1.5em}

28　安西衙將劉文樹，口辯，善奏對，上每嘉之。文樹髭生頷下，貌類猿猴。上令黄幡綽嘲之。文樹切惡猿猴之號，乃密賂黄幡綽，祈不言之。\CJKunderdot{幡綽訊而進嘲}\sidenote{《太平廣記》卷二五五作「幡綽許而進嘲」。義長。}曰：「\CJKunderdot{可怜好箇劉文樹}，\sidenote{原無「箇劉」二字，今據《太平廣記》卷二五五補。}髭鬚共頦頤别任。文樹面孔，不似瑚孫。\CJKunderdot{猢孫面孔}，\sidenote{原無「面孔」二字，今據《太平廣記》卷二五五補。}强似文樹。」上知其賂{\pagenum -98-}遺，大笑之。

\vspace{1.5em}

29　平康坊南街廢蠻院，即李林甫舊宅也。林甫於正堂後别創一堂，製度彎曲，有却月之形，\CJKunderdot{名曰「偃月堂」}。\sidenote{原無「偃」字，今據《唐代》本、《太平廣記》卷三六二補。}木土秀麗精巧，當時莫儔也。林甫每欲破滅人家，\CJKunderdot{即入此堂精思極慮}，\sidenote{「此堂」原作「月堂」，今據《太平廣記》卷三六二改。}喜悦而出，\CJKunderdot{其家必不存焉}。\sidenote{原無「其家」二字，今據《唐代》本、《太平廣記》卷三六二補。}及將敗，林甫於堂上見一物如人動，遍體被毛，毛如猪立，\CJKunderdot{鋸牙鈎爪長三尺餘}，\sidenote{原無「長」字，今據《太平廣記》卷三六二補。}以擊林甫，目如電光而怒視之。林甫連叱不動，遂命弧矢。毛人笑而跳入前堂，堂中青衣，遇而暴卒；經于厩中，善馬皆死。\CJKunderdot{不累日而林甫卒}。\sidenote{《太平廣記》卷三六二作「不累月而林甫敗」。}{\pagenum -99-}

\vspace{1.5em}

30　太真妃常因妬媚，有語侵上，上怒甚，召高力士以轎軿送其家。妃悔恨號泣，抽刀剪髮授力士，曰：「珠玉珍異，皆上所賜，不足充獻，唯髮父母所生，可達妾意，望持此伸妾萬一慕戀之誠。」上得髮，揮涕憫然，遽命力士召歸。

\vspace{1.5em}

31　天寶初，上游華清宫，有劉朝霞者，\CJKunderdot{獻《駕幸温泉賦》}，\sidenote{「駕」字原訛爲「賀」字，今據《太平廣記》卷二五〇改。}詞調倜儻，雜以俳諧，文多不載。今略其詞曰：若夫天寶二年，十月後兮臘月前，辦有司之供具，命駕幸于温泉。天門乾開，露神仙之輻湊；鑾輿劃出，驅甲仗以駢闐。青一隊兮黄一隊，熊踏胸兮豹拏背；{\pagenum -100-}朱一團兮綉一團，\CJKunderdot{玉鏤珂兮金鏤鞍}。\sidenote{「玉鏤珂」原作「玉鏤鈳」，今據《太平廣記》卷二五〇改。}《述德》云：直攫得盤古髓，搯得女蝸瓤，遮莫你古時千帝，豈如我今日三郎。其《自叙》云：别有窮奇蹭蹬，失路猖狂，\CJKunderdot{骨憧雖短}，\sidenote{「骨憧」《八千卷》本作「骨懂」。}伎藝能長。夢裏幾回富貴，覺來依舊悽惶。今日是千年一遇，叩頭莫五角六張。帝覽而奇之，\CJKunderdot{將加賀}，\sidenote{《太平廣記》卷二五〇作「將加殊賞」。}上命朝霞改去「五角六張」字。奏云：「臣草此賦時，有神助，自謂文不加點，筆不停綴，不願從天而改。」上顧曰：「真窮薄人也。」\CJKunderdot{授以春官衛上左焉}。\sidenote{《太平廣記》卷二五〇作「授以宫衛佐而止焉」。{\pagenum -101-}}

\newgeometry{
	%paperwidth=442.26pt,
	%paperheight=589.26pt,
	textwidth=315pt,
	textheight=442.26pt,
	bottom=63.63pt,
	right=63.63pt,
}%

\chapter{附\quad 録}

\section{晁公武郡齋讀書志卷二上}

《開元傳信記》一卷，右唐鄭綮記開元、天寶傳聞之事，故曰傳信。

\section{陳振孫直齋書録解題卷五}

《開元傳信記》一卷，唐吏部員外郎鄭綮撰，雜記開元、天寶時事。

\section{沈德壽抱經樓藏書志卷四八}

《開元傳信記》一卷，抄本，唐鄭綮撰。

\section{陸心源皕宋樓藏書志卷六四}

《開元傳信記》一卷，宋刊本，唐吏部員外郎鄭綮撰。自序。{\pagenum -102-}

\section{四庫全書總目卷一四二}

開天傳信記一卷，唐鄭綮撰。綮字蘊武，滎陽人。登進士第，累官右散騎常侍，好以詩謡託諷，昭宗意其有所蘊蓄，擢爲禮部侍郎同中書門下平章事，所謂「歇後鄭五作宰相，時事可知」者，即其人也。《舊唐書》本傳稱綮嘗歷監察、殿中，倉、户二員外，金、刑、右司三郎。而是書原本首署其官爲吏部員外郞，本傳顧未之及，或史文有所脱漏歟？書中皆記開元、天寶故事，凡三十二條。自序稱簿領之暇，搜求遺逸，期於必信，故以「傳信」爲名。其紀明皇戲游城南，王琚延過其家，謀誅韋氏一條，據《唐書·琚傳》，乃琚選補主簿，過謝太子，乘機進説，以除太平公主，並無先過琚家之事。司馬光作《通鑑》，亦不從是書，惟《新唐書》兼採之。然韋氏稱制時，琚方以王同皎黨亡命江都，安得復卜居韋杜？綮所記恐非事實，宜爲《通鑑》所不取。又如華陰見岳神、夢遊月宫、羅公遠隱形、葉法善符録諸事，亦語涉神怪，未能盡出雅馴。然行世既久，諸書言唐事者多沿用之，故録以備小説之一種焉。

\section{周中孚鄭堂讀書記卷六六}

《開天傳信記》一卷，百川學海本。唐鄭綮撰。（綮字蘊武，滎陽人，登進士第。昭宗時，{\pagenum -103-}官至禮部侍郎同中書門下平章事。）《四庫全書》著録，《新唐志》雜史類、《崇文目》雜史類、《讀書志》雜史類、《書録解題》雜史類、《通考》雜史類、《宋志》俱載之。是書乃其官郎時所自序，稱國朝故事，莫盛於開元、天寶之際，服膺簡策，管窺王業，參於閒聽，或有闕焉，承平之盛，不可殞墜，輒因簿領之暇，搜求遺逸，傳於必信，名曰《開天傳信記》。今觀其書，凡三十條，皆記開元、天寶間傳聞之事，間有失實。又如華陰岳神、夢遊月宫及盧公遠、葉法善諸事，尤不足以傳信。以文士久相引用，今亦不得而廢之焉。《説郛》、《歷代小史》、《學津討原》均收入之。

\section{余嘉錫四庫提要辨證卷一八}

嘉錫案：陳振孫《書録解題》卷五雜史類云：「《開天傳信記》一卷，唐吏部員外郎鄭綮撰，雜記開元、天寶時事。」勞格《唐郎官石柱題名考》卷四，據以補入「吏外」。{\pagenum -104-}

\vfill

\noindent 赤霓文字識別於壬寅年二月十二　排版於二月十四
\end{document}